+++
author = "Emilio Cornaglia"
author2 = ""
date = 2021-02-01T12:00:00Z
description = ""
image = "/images/placa-n7-buho.jpg"
image_webp = "/images/placa-n7-buho.jpg"
title = "El Gobierno Nacional debe garantizar el derecho a la Educación"

+++
_Por Emilio Cornaglia_

Hace sólo algunas semanas terminó el calendario escolar 2020, cerrando un año catastrófico para el sistema educativo argentino. Diez millones y medio de niños, niñas y adolescentes sufrieron las consecuencias de casi un año sin clases presenciales, fruto de la improvisación y la desidia del Gobierno Nacional y su Ministro de Educación Nicolás Trotta. Estadísticas e informes oficiales acusan el terrible impacto de la pésima estrategia implementada por un Gobierno que mantuvo una política errática y contradictoria en el manejo de la pandemia en general y de la educación en particular.

A principios de 2020, en Argentina, tuvimos la oportunidad de anticiparnos a los hechos, cuando las noticias por el COVID-19 ya estaban instaladas a nivel mundial. En el Gobierno Nacional no se notaba mucha preocupación: el Ministro de Salud dijo[\[1\]](#_ftn1) el 3 de febrero que “la probabilidad de que el corona virus llegue a la Argentina es muy baja” mientras aportaba tranquilidad a la población aclarando que se implementarían todas las medidas sanitarias pertinentes. Esas medidas fueron -a todas luces- insuficientes: sabiendo que el virus llegaría principalmente en los vuelos procedentes de Asia y Europa, el Gobierno dispuso un operativo en Ezeiza por el cual solicitaba a cada persona que aterrizaba en Argentina que suscriba una “declaración jurada” con su estado de salud.

El ciclo lectivo 2020 comenzó en el mes de marzo, y el Ministro Trotta se apuró en señalar la irresponsabilidad de algunos establecimientos educativos y universitarios que habían cerrado preventivamente sus puertas[\[2\]](#_ftn2), manifestando que en el Ministerio de Educación estaban “muy lejos” de tomar la decisión de interrumpir las clases[\[3\]](#_ftn3). Unos días después, el Gobierno “estableció la suspensión del dictado de clases presenciales en los niveles inicial, primario y secundario en todas sus modalidades, e institutos de educación superior a partir del 16 de marzo y por catorce días consecutivos[\[4\]](#_ftn4)”. Con esta medida, se daba inicio a la peor catástrofe educativa de la historia nacional.

El impacto de las medidas de aislamiento y la imposibilidad de cursar de manera presencial en las escuelas fueron señalados tempranamente por organismos internacionales como la ONU, cuyo Secretario General manifestó que “el mundo enfrenta una catástrofe generacional” por la pérdida de clases durante la pandemia. Desde la Fundación Alem se publicó el documento “volver a las aulas”, con un pormenorizado análisis de la realidad educativa nacional y una serie de propuestas para revertir el impacto negativo de la ausencia de clases presenciales. Grupos de padres y madres organizados surgieron a lo largo y ancho del país dándole fuerza al reclamo en defensa del derecho a la educación de sus hijos e hijas, y hasta hubo colectivos docentes que expresaron públicamente la dramática situación que se vivía con los estudiantes que, semana tras semana y a pesar de grandes esfuerzos, iban perdiendo contacto con la escuela.

Nada de esto cambió la actitud del Gobierno Nacional frente al problema educativo. La política del Ministro Trotta se basó en un acuerdo con las cúpulas de los gremios docentes para dilatar lo más posible la vuelta a las aulas, mientras echaban culpas al Gobierno anterior y alimentaban falsas expectativas con un plan de vacunación que cada vez está más lejos de la realidad. Pero la llegada del año nuevo y las vacaciones de verano no desinflaron el reclamo educativo: cuando Trotta visitó un estadio de fútbol en Santiago del Estero, le recordaron el estado calamitoso de las escuelas públicas; cuando montó un acto político para repartir computadoras a alumnos de una escuela en Tucumán, lo criticaron por oportunista y demagogo. Trotta no podía caminar sin que lo siga la sombra de la catástrofe educativa de la cual es responsable.

Por su parte, dirigentes sindicales docentes se encargaron de dejar sentada su postura de total rechazo a la vuelta a clases presenciales, con frases vergonzantes como la de Alejandra Bonato -Secretaria General de CTERA- quien dijo que “el nivel de circulación de coronavirus dentro de una escuela es tan alto que podría compararse con el de una fiesta clandestina”. Otros dirigentes, como Eduardo López de CTERA, manifestaban la imposibilidad de la vuelta a clases con el argumento de que “los chicos se contagian y cuando vuelven a sus casas contagian a sus padres”. El cinismo de sus declaraciones quedó en evidencia cuando aparecieron fotos de sus hijas y una bandera de CTERA en el multitudinario velorio de Diego Maradona. El secretario general de Suteba, Roberto Baradel, mantuvo firme su postura de rechazo ante la vuelta a clases, con el argumento de que “no están dadas las condiciones”. ¿Qué pasaría si los médicos y personal de salud se negaran a trabajar por “falta de condiciones”? ¿Empleados de comercio, gastronómicos y personal de transporte público tuvieron condiciones especiales para desarrollar su trabajo?

A poco más de un mes del comienzo de clases, el Presidente Alberto Fernandez acusó recibo del creciente reclamo social por la crisis educativa y contradiciendo sus propios argumentos sobre el tema bajó la orden de garantizar la presencialidad en el ciclo lectivo 2021. El tema educativo pasó a ser prioridad para un Gobierno que mantuvo un año las escuelas cerradas, motivado por la especulación política. Ahora el Ministro Trotta está buscando desesperadamente una salida a su laberinto: entre la presión social por la vuelta a clases y las demandas de la cúpula sindical docente, deberá encontrar la forma de garantizar educación con presencialidad. El derecho a la educación para todos los niños, niñas y adolescentes de Argentina es una responsabilidad del Estado, y para ello deben ponerse a trabajar urgentemente. **La sociedad ya no tolera más excusas.**

***

[\[1\]](#_ftnref1) [https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/](https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/ "https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/")

[\[2\]](#_ftnref2) [https://www.clarin.com/politica/nicolas-trotta-clases-momento-mejor-cerrar-vamos-cerrar-_0_A64Qu_U9.html](https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/ "https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/")

[\[3\]](#_ftnref3) [https://www.lavoz.com.ar/ciudadanos/nacion-descarta-por-ahora-suspender-clases-por-coronavirus](https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/ "https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/")

[\[4\]](#_ftnref4) [https://www.argentina.gob.ar/noticias/coronavirus-suspension-de-clases-presenciales-14-dias-consecutivos-partir-del-16-de-marzo#:\~:text=El%20Gobierno%20Nacional%20a%20trav%C3%A9s,sus%20modalidades%2C%20e%20institutos%20de](https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/ "https://www.infobae.com/politica/2020/02/04/gines-gonzalez-garcia-estoy-mucho-mas-preocupado-por-el-dengue-que-por-el-coronavirus/")